\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0pt}{0pt}
\graphicspath{{img/muhambus/}}

\vspace{-2em}

\chapter{একটি অদ্ভুত গল্প}
\begin{chapquote}{The Happy Prince and Other Stories,\\ \vspace{1em} \hfill Oscar Wilde}
	I am so clever that sometimes I don't understand a single word of what I am saying.  
\end{chapquote} 


\section{এক অজানা যাত্রা}

\vspace{-5pt}

\firstword{ব}{লো তো}, ডিম আগে না মুরগি আগে? পারবে না, তাই তো?

যখন ছোট্ট ক্রিস্টোফার মুহাম্বাসকে তার বড় ভাই এই প্রশ্ন করেছিল, মুহাম্বাস ভীষণ হতবুদ্ধি হয়েছিল। সে সারা দিন সারা রাত চিন্তা করল এটা নিয়ে, তাও ভেবে কিছুই বের করতে পারল না। বড় হয়ে লেখাপড়ার পাট চুকিয়ে সে সিদ্ধান্ত নিল এই প্রশ্নের উত্তর সে বের করেই ছাড়বে। প্রথমেই সে সব ধরনের মুরগির বিবর্তনের ইতিহাস ঘাঁটা শুরু করল কোনো তথ্যের আশায়। সেখানে কোনো কিছু খুঁজে না পেয়ে সে গেল তার দার্শনিক শিক্ষকের কাছে। তার কাছ থেকে উপদেশ নিয়ে সে দর্শনশাস্ত্রের সকল বই পড়া শুরু করল। সেখানেও সে হতাশ। কেউ বলে তো ডিম আগে, সেখান থেকে মুরগি এসেছে, আর কেউ বলে, না, মুরগি না থাকলে ডিম কি আকাশ থেকে পড়েছে?

মুহাম্বাস তো বিরাট ধাঁধায় পড়ে গেল, কীভাবে জানবে সে এই প্রশ্নের উত্তর?

এমন সময় সে খোঁজ পেল হিমালয়ের পাদদেশে এক মনীষী তার সারা জীবন এই প্রশ্নের সন্ধানে পার করে দিয়েছেন। তার নাম শুনে মুহাম্বাস পাড়ি দিল তিব্বতের উদ্দেশ্যে। অনেক অনুসন্ধানের পর সে সন্ধান পেল সেই মৃত্যু পথযাত্রী মনীষীর। তাকে সে এই প্রশ্ন করার পর তিনি বললেন,

``বাবা, আমি সারা জীবন এই প্রশ্নের পেছনে ছুটেছি, অনেক দেশে গিয়েছি, অনেক বই পড়েছি। কিন্তু যখনই জানতে পারলাম কোথায় গেলে আমার উত্তর পাব, তখনই অসুস্থ হয়ে পড়লাম। আশাই ছেড়ে দিয়েছিলাম, ভেবেছিলাম কেউ আর ভাববে না এই প্রশ্ন নিয়ে। কিন্তু তুমি এলে। তোমার উপর আমি আমার জীবনের যাত্রার সমাপ্তির ভার দিয়ে দিলাম।"

মুহাম্বাস তখন তিব্বতি ভাষা তেমন ভালো জানে না, তাই সে ভাঙ্গা বুলিতে বলল,

``কিন্তু কোথায় সে জায়গা?"

``আহ! সেটি যে কোথায় তা আমি জানি না, সেই জায়গায় কেমন বিপদ বাস করে তা-ও আমি জানি না। তবে আমি কেবল তার নাম জানি, ঝান্ডা। কেউ ওখানে গিয়েছে বলেও কখনো শুনিনি। তবে লোকমুখে শুনেছি এটি একটি দ্বীপগুচ্ছের অংশ, যেটি ভারতের দক্ষিণে, মহাসাগরের ভেতরে কোনো এক জায়গায় আছে। এই দ্বীপগুলোর কোনো একটিতে ঝান্ডা-এর একটি মানচিত্র পাবে, সে দ্বীপটির নাম বেকারল্যান্ড। তবে এখানেও সমস্যা আছে। এ দ্বীপগুলোর অর্ধেক অধিবাসীর একটি বদঅভ্যাস আছে, \textbf{তারা সত্য কথা বলতেই পারে না, তাদের আন্ডা বলে ডাকা হয়}। আর বাকি অর্ধেক, \textbf{গান্ডারা সবসময় সত্য কথা বলে}। দ্বীপের সকল অধিবাসী জানে মানচিত্রটি কোথায় আছে। যদি তাদের কাছ থেকে মানচিত্রটি উদ্ধার করতে হয়, তবে তোমাকে অনেক চতুর হতে হবে। পারবে তুমি?"

অনেক কষ্টে মুহাম্বাস তার কথার মর্মোদ্ধার করে রওনা হলো বেকারল্যান্ড নামের সেই অজানা দ্বীপটির উদ্দেশ্যে।

\vspace{1em}

\begin{ttip}
	এই গল্পটি যত না মজা হবে কেবল বলে গেলে, তার চেয়ে অনেকগুণ বেশি হবে যদি এই চরিত্রগুলো অভিনয় করে দেখানো যায়। শিক্ষার্থীদের এঙ্গেজ করতে গল্পের ভঙ্গি অনেক গুরুত্বপূর্ণ। দারুণ ভঙ্গিতে গল্প বলতে পারলে শেখানোর বিষয়গুলো অনেক মজার হয় এবং ক্লাসের সবাই অংশগ্রহণেও আগ্রহ বোধ করে।
\end{ttip}


\newpage\section{কিন্তু কোথায়??}

\firstword{অ}{নেক} বাধাবিপত্তি পেরিয়ে, অনেক ঝড়বাদল জয় করে মুহাম্বাস উপস্থিত হলো সেই দ্বীপপুঞ্জে। সমুদ্রের মাঝে বারোটি দ্বীপ রিংয়ের মতো হয়ে আছে। এদের যেকোনোটি হতে পারে বেকারল্যান্ড। তাই সে প্রথম দ্বীপটিতে প্রবেশ করল আদিবাসিদের সাথে কথা বলতে।\\

\begin{puzzle*}{}
	\textbf{প্রথম দ্বীপে}র দুজন অধিবাসীর সাথে কথা বললে, তারা মুহাম্বাসকে বলল:\\
	
	\textbf{A  :} B হচ্ছে গান্ডা এবং এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড।\\
	\textbf{B  :} A হচ্ছে আন্ডা এবং এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড। 
\end{puzzle*}

``এহ?! এটা আবার কেমন কথা!'' ভাবলো মুহাম্বাস। সে বুঝতে পারল মনীষী চতুর হতে হবে বলে কী বুঝিয়েছিল। সে তাই দেরি না করে লেগে গেল এই ধাঁধার সমাধানে। 

প্রথমেই সে দেখল দুইটি বক্তব্যই দুই অংশের এবং তা ``এবং" দ্বারা যুক্ত। তার মানে বক্তব্যটি \textbf{সত্য হতে দুটি অংশই সত্য হতে হবে}, আর \textbf{দুটি অংশের অন্তত একটি মিথ্যা হলেই বক্তব্যটি মিথ্যা হয়ে যাবে}। 

\begin{diversion}
	এ বিষয়টি আরেকটু পরিষ্কার হওয়া দরকার। এই ``এবং''কে একটি অপারেশন ($ +, -, \times $ বা $ \div $ এর মতো) হিসেবে চিন্তা করতে পারো, যাকে AND বলা হয়। এ অপারেশন দুটি স্টেটমেন্টকে যুক্ত করে। ধরো স্টেটমেন্ট দুটি A, B। এখন যদি দুটি স্টেটমেন্টই সত্য হয়, তবে তাদের ``এবং'' বা ``A AND B''ও সত্য হবে। কিন্তু যদি এদের কোনো একটি মিথ্যা হয়ে যায়, তবে তাদের ``এবং'' বা ``A AND B'' মিথ্যা হয়ে যাবে। এটি অনেকটা বিরিয়ানি খাওয়ার মতো। বিরিয়ানির আসল স্বাদ পেতে বিরিয়ানি এবং বোরহানি দুটিই লাগবে। একটি কম পরে গেলেই স্বাদে ঘাটতি পড়বে!
	
	এই AND অপারেশনকে ``$ . $" দ্বারা প্রকাশ করা হয়। নিচের সত্যক সারণিতে A, B-এর বিভিন্ন মানে জন্য A AND B -এর মান দেখানো হলোঃ
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|m{5em}|m{5em}|m{5em}|}
			\hline 
			A & B & A AND B \\[.5em]
			\hline
			সত্য & সত্য & সত্য \\[.5em]

			\hline 
			সত্য & মিথ্যা & মিথ্যা \\[.5em] 
			\hline 
			মিথ্যা & সত্য & মিথ্যা \\ [.5em]
			\hline 
			মিথ্যা & মিথ্যা & মিথ্যা \\ [.5em]
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
\end{diversion}

\vspace{1em}

\begin{ttip}
	এখানে ধাঁধার সমাধানে যাওয়ার আগে শিক্ষার্থীদের কিছু সময় দিতে হবে। কিছুটা জটিল হওয়ায় বক্তব্য দুটি ভালোভাবে বুঝিয়ে দিতে হবে। শিক্ষার্থীদের কাছ থেকে ধাঁধাটি কীভাবে সমাধান করা যেতে পারে তার কিছু আইডিয়া নিতে হবে এবং তারা যেসব উত্তর বের করবে তা বোর্ড এ লিখে রাখা যেতে পারে, তাতে শিক্ষার্থীদের আগ্রহ বাড়তে পারে।
\end{ttip}


মুহাম্বাস ধাঁধা সমাধানে একজন ছোটখাটো বিশেষজ্ঞ বলা চলে, তাই সে ধাপে ধাপে যুক্তি দিয়ে এগোতে লাগল। প্রথমেই সে ধরে নিল এ দ্বীপটি হচ্ছে বেকারল্যান্ড।

এরপর সে ধরে নিল A হচ্ছে গান্ডা। তার মানে কী দাঁড়ায়? A-এর বক্তব্যের উভয় অংশ সত্য। সুতরাং দ্বীপটি বেকারল্যান্ড এবং B ও একজন গান্ডা। সুতরাং B-এর বক্তব্য-ও সত্য এবং A-কে আন্ডা হতে হবে। কিন্তু A-কে তো আমরা গান্ডা ধরে নিয়েছিলাম। A-তো একসাথে আন্ডা এবং গান্ডা হতে পারে না! অর্থাৎ, এই কেস সম্ভব নয়।

\begin{ttip}
	এ ধরনের কেসওয়ার্কের সময় শিক্ষার্থীদের থেকে উত্তর বের করে আনতে হবে। যেমন প্রথমে ধরে নেওয়া হয়েছে এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড। এখন শিক্ষার্থীরাই বলুক এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড হলে কী কী হতে পারে। তারপর আরও কাছাকাছি গিয়ে এটাও ধরে নেওয়া হলো যে A হলো আন্ডা। তাহলে এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড এবং A আন্ডা, দুটিই সত্য হলে কী হবে? শিক্ষার্থীরা বের করুক। এতে যে সুবিধাটি হয় তা হল, সামনে যখনই এমন পরিস্থিতি আসবে শিক্ষার্থীরা নিজে থেকেই কেসওয়ার্ক করা শুরু করে দেবে। 
\end{ttip}

তো A হচ্ছে আন্ডা এবং তার বক্তব্যের কোনো একটি অংশ মিথ্যা। তাই মুহাম্বাস ধরে নিল A-এর বক্তব্যের কেবল প্রথম অংশ মিথ্যা, অর্থাৎ, B হচ্ছে একজন আন্ডা। সুতরাং B-এর বক্তব্যের কোনো একটি অংশও মিথ্যা। যেহেতু দ্বিতীয় অংশকে মুহাম্বাস সত্য ধরে নিয়েছিল, তাই প্রথম অংশ মিথ্যা, সুতরাং A আন্ডা হতে পারে না!

এ দ্বীপটিকে বেকারল্যান্ড ধরে সব কেসই অসম্ভব প্রমাণিত হলো। মুহাম্বাস বুঝতে পারল, এর একটিই অর্থ হতে পারে, এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড নয়! তাই সে চলে গেল পরের দ্বীপে। \\ 



\begin{puzzle*}{}
	\textbf{দ্বিতীয় দ্বীপে}র দুজন অধিবাসী মুহাম্বাসকে বলল:\\
	
	\textbf{A  :} আমরা দুজনই আন্ডা এবং এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড।\\
	\textbf{B  :} A সত্য কথা বলছে।
\end{puzzle*}

এখানেও দুই অংশের বক্তব্য ``এবং" দ্বারা যুক্ত আছে। মুহাম্বাস এবারও ধরে নিল এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড। এবার সে Aকে গান্ডা ধরে এগোতে লাগল। A-এর বক্তব্যমতে A এবং B দুজনেই আন্ডা, কিন্তু তা তো সম্ভবই না!

সুতরাং Aকে আন্ডা হতে হবে এবং যেহেতু তার বক্তব্যের দ্বিতীয় অংশ সত্য, তার প্রথম অংশ মিথ্যা হবে।  অর্থাৎ তারা দুজনেই আন্ডা হতে পারবে না। যেহেতু A ইতিমধ্যেই আন্ডা, তাই B গান্ডা। এখন মুহাম্বাস নজর দিল B-এর বক্তব্যে। দেখা গেল B বলছে A সত্য কথা বলছে। যেহেতু B গান্ডা, তার কথা সঠিক হওয়া উচিত। কিন্তু A তো আন্ডা, তার কথা সত্য হবে কী করে!

তাই এই দ্বীপটিও বেকারল্যান্ড নয়। কী আর করার, মুহাম্বাস তার নৌকায় উঠল পরের দ্বীপের উদ্দেশ্যে। \\



\begin{puzzle*}{}
	\textbf{তৃতীয় দ্বীপে}র দুজন অধিবাসী বলল:\\
	
	\textbf{A  :} আমাদের মধ্যে অন্তত একজন আন্ডা এবং এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড।\\
	\textbf{B  :} A সত্য কথা বলছে।
\end{puzzle*}

মুহাম্বাস এবারও ধরে নিল এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড। এবং A হচ্ছে গান্ডা। সুতরাং A এবং B-এর অন্তত একজন আন্ডা, যা B-কেই হতে হবে। এখন B মিথ্যা কথা বলবে।  অর্থাৎ, ``A সত্য কথা বলছে'' এই বক্তব্যটি মিথ্যা। কিন্তু A তো গান্ডা, সে অবশ্যই সত্য কথা বলবে!

তাই A অবশ্যই আন্ডা এবং তার বক্তব্যের প্রথম অংশ মিথ্যা হবে।  অর্থাৎ অন্তত একজন না, কেউই আন্ডা হতে পারবে না! কিন্তু তা তো কোনোভাবেই সম্ভব না, যেহেতু A ইতিমধ্যেই একজন আন্ডা। 

খানিকটা আশাক্ষুণ্ন হয়ে মুহাম্বাস গেল পরের দ্বীপে।\\



\begin{puzzle*}{}
	\textbf{চতুর্থ দ্বীপে}র দুজন অধিবাসী বলল:\\
	
	\textbf{A  :} আমরা দুজনই আন্ডা এবং এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড।\\
	\textbf{B  :} আমাদের মধ্যে অন্তত একজন আন্ডা এবং এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড নয়।
\end{puzzle*}

এখানেও দুই অংশের বক্তব্য ``এবং" দ্বারা যুক্ত আছে। মুহাম্বাস এবারও ধরে নিল এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড। 

Aকে গান্ডা ধরে নিলে সে দেখল A-এর বক্তব্যের প্রথম অংশ মিথ্যা হয়ে যায়। তাই Aকে আন্ডা ধরে নিল। 
 
এখন, A আন্ডা, তার বক্তব্যের দ্বিতীয় অংশ সত্য, সুতরাং তার প্রথম অংশ মিথ্যা হবে।  অর্থাৎ তারা দুজনেই আন্ডা হতে পারবে না  এবং Bকে গান্ডা হতেই হবে। কিন্তু B যদি গান্ডা হয়, তার বক্তব্যের দ্বিতীয় অংশ সত্য হতে হবে। কিন্তু তা তো হতে পারবে না, কেননা মুহাম্বাস প্রথমেই ধরে নিয়েছিল এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড। 

চতুর্থ দ্বীপেও হতাশ হয়ে মুহাম্বাস একটু চিন্তিত হয়ে পড়ল। তবুও সে পরের দ্বীপে চলে গেল।

\vspace{1em}

\begin{ttip}
	এ ধাঁধাটি বেশ সহজ, তাই এটি শিক্ষার্থীদের দিয়ে সমাধান করালে ভালো হয়। এ ছাড়া সব গুলো ধাঁধাতেই প্রথমে শিক্ষার্থীদের কিছু সময় দিতে হবে চেষ্টা করার জন্য। তাদের জবাব অনুসারে ক্লাসের গতি নিয়ন্ত্রণ করতে হবে। যদি মনে হয় শিক্ষার্থীরা সহজ ধাঁধার সমাধান বেশ দ্রুত করে ফেলছে, তবে তাড়াতাড়ি এগোনোই ভালো। 
\end{ttip}

\vspace{1em}


\begin{puzzle*}{}
	\textbf{পঞ্চম দ্বীপে}র দুজন অধিবাসী বলল:\\
	
	\textbf{A  :} আমরা দুজনই আন্ডা এবং এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড।\\
	\textbf{B  :} আমাদের মধ্যে অন্তত একজন গান্ডাএবং এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড নয়।
\end{puzzle*}

এখানে A এবং B-এর বক্তব্য শুনেই মুহাম্বাস বুঝে গেল এই দ্বীপটিও বেকারল্যান্ড নয়, কেননা এখানের বক্তব্য দুটি চতুর্থ দ্বীপের বক্তব্য দুটির মতোই একই সমস্যা তৈরি করে।

মুহাম্বাসের চিন্তা আরও বেড়ে গেল, তবে কি সে ভুল দ্বীপপুঞ্জে এসে পড়ল?

\begin{puzzle*}{}
	\textbf{ষষ্ঠ দ্বীপে}র দুজন অধিবাসী বলল:\\
	
	\textbf{A  :} B একজন গান্ডা অথবা এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড।\\
	\textbf{B  :} A একজন আন্ডা অথবা এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড।
\end{puzzle*}

হুমম... এদের বক্তব্য একটু ভিন্ন। এদের বক্তব্যের অংশদুটি ``অথবা" দ্বারা যুক্ত। মুহাম্বাস বুঝতে পারল, \textbf{এ ক্ষেত্রে কোনো একটি বক্তব্য সত্য হতে অংশদুটির যেকোনো একটি সত্য হলেই হবে}। আর \textbf{মিথ্যা হতে দুটি অংশকেই মিথ্যা হতে হবে}।

\begin{diversion}
	এখানের ``হয়... অথবা...''-কেও একটি অপারেশন হিসেবে চিন্তা করতে পার। একে OR বলা হয়। এ অপারেশনও দুটি স্টেটমেন্টকে যুক্ত করে। এখন যদি দুটি স্টেটমেন্টের অন্তত একটি সত্য হয়, তবে তাদের ``অথবা'' বা ``A OR B'' ও সত্য হবে। কিন্তু এদের দুটিই যদি মিথ্যা হয়, তবে তাদের ``অথবা'' বা ``A OR B'' মিথ্যা হবে। 
	
	OR-কে এভাবে চিন্তা করে দেখতে পার। ধর অনেক শীত পড়ছে। তুমি জ্যাকেট অথবা শাল গায়ে দিবে। চিন্তা করে দেখো, শাল গায়ে দিলেও হবে, আবার জ্যাকেট গায়ে দিলেও হবে। দুটি গায়ে দিলেও কিন্তু কোনো সমস্যা নেই (হালকা গরম লাগতে পারে, কিন্তু ঠান্ডা তো আর লাগবেই না)। যদি কোনোটাই গায়ে না দাও? তখন হবে সমস্যা, লেগে যাবে ঠান্ডা। 
	
	এই OR অপারেশনকে $ + $ দ্বারা প্রকাশ করা হয়। নিচের সত্যক সারণিতে A, B-এর বিভিন্ন মানে জন্য A OR B-এর মান দেখানো হলঃ 
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|m{5em}|m{5em}|m{5em}|}
			\hline 
			A & B & A OR B \\[.5em]
			\hline
			সত্য & সত্য & সত্য \\[.5em]
			
			\hline 
			সত্য & মিথ্যা & সত্য \\[.5em] 
			\hline 
			মিথ্যা & সত্য & সত্য \\ [.5em]
			\hline 
			মিথ্যা & মিথ্যা & মিথ্যা \\ [.5em]
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
\end{diversion}

\vspace{1em}

তো সব সময়ের মতো এবারও দ্বীপটিকে বেকারল্যান্ড এবং Aকে গান্ডা ধরে শুরু করল মুহাম্বাস। যেহেতু সে অলরেডি ধরে নিয়েছিল এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড, তাই A-এর বক্তব্য ইতোমধ্যেই সত্য। একই কারণে B-এর বক্তব্য ও সত্য এবং Bও একজন গান্ডা। সুতরাং এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড হতে পারে!!

তবুও মুহাম্বাস জানে অন্য কেসও যদি সত্য হয়, তবে সে সমস্যায় পড়বে। তাই সে ঝুঁকি না নিয়ে অন্য কেস ও চেক করে দেখল। 

\begin{ttip}
	এখানে অন্য কেস সত্যি হলে কী হবে তা নিয়ে আরও বিস্তারিত বলা যেতে পারে। এবং বাকি অংশও শিক্ষার্থীদের দিয়ে সমাধান করানো যেতে পারে।
\end{ttip}

মুহাম্বাস ধরে নিল এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড নয়। Aকে গান্ডা ধরে নিলে, তার বক্তব্যের প্রথম অংশ অবশ্যই সত্য হতে হবে, বা Bও গান্ডা হবে। এখন B যদি গান্ডা হয়, তবে তো তার বক্তব্যের প্রথম অংশ ও সত্য হবে বা A আন্ডা হবে! 

আবার যদি A আন্ডা হয়, তবে তার বক্তব্যের দুই অংশই মিথ্যা হবে। সুতরাং, Bও হবে আন্ডা। কিন্তু একই যুক্তিতে Bকে গান্ডা হতে হবে! সুতরাং যদি এই দ্বীপটি বেকারল্যান্ড না হয়, তাহলে কোনো কেসই সত্য হবে না।

সুতরাং এই দ্বীপটি অবশ্যই বেকারল্যান্ড!!


\section{বেকারল্যান্ডের অগ্নি(!)পরীক্ষা}

\firstword{অ}{বশেষে} তার লক্ষ্য খুঁজে পেয়ে মুহাম্বাস উল্লাসে উত্তেজিত হয়ে ``পাইসি! পাইসি!!" বলে চিৎকার করতে করতে দ্বীপের ভেতরে ঢুকল। তখন বেকারল্যান্ডের চেয়ারম্যান (যিনি একজন গান্ডা) এসে মুহাম্বাসকে শান্ত করে জিজ্ঞেস করলেন সে কী চায় তাদের দ্বীপে। মুহাম্বাস তাকে সব খুলে বললে চেয়ারম্যান সাহেব তাকে বললেন, ``হ্যাঁ, তুমি যা খুঁজছ তা এই দ্বীপেই আছে। তবে ঝান্ডা এই বনের গহিনে একটি গুহার নাম। সেখানে যে কেউ যেতে পারে না। যারা সেই বনের রাজা ``ঝান্ডারাজ''-এর প্রশ্নের জবাব দিতে পারবে, কেবল তারাই সেই গুহায় প্রবেশের সুযোগ পাবে।"

আবারও ঝামেলা!-- ভাবলো মুহাম্বাস। সে বলল, ``আচ্ছা, ঠিক আছে, আমি চেষ্টা করে দেখব। আমাকে ঝান্ডারাজের কাছে নিয়ে চলুন দয়া করে।"

``তবে তার আগে তোমাকে যে আরও একটি ধাঁধা সমাধান করতে হবে।''

এই বলে চেয়ারম্যান সাহেব তার পাঁচ কর্মচারীকে ডাকলেন। তাদের নাম M, N, O, P, Q। তারপর বললেন, ``আমার কাছে তিনটি মানচিত্র আছে, X, Y এবং Z, এদের কেবল একটি তোমাকে নিয়ে যাবে ঝান্ডাবনে। কিন্তু কোন ম্যাপটি সেটি তা তোমাকে বলবে আমার কর্মচারীরা। তবে শুরু করা যাক।''

\begin{puzzle*}{}
	চেয়ারম্যানের কর্মচারীরা বলল,\\
	
	\textbf{M :} X সঠিক মানচিত্র।\\
	\textbf{N :} Y সঠিক মানচিত্র।\\
	\textbf{O :} M এবং N দুজনই আন্ডা নয়।\\
	\textbf{P :} হয় M আন্ডা অথবা N গান্ডা।\\
	\textbf{Q :} হয় আমি আন্ডা অথবা O এবং P দুজনই একই ধরনের (দুজনই গান্ডা অথবা দুজনই আন্ডা।)
\end{puzzle*}

\includepdf{img/blank_page_odd_muha.pdf}


\begin{ttip}
	এ ধাঁধাটি কিছুটা জটিল। তাই কিছু বেশি সময় দিতে হবে। সমাধান করার জন্য। শিক্ষার্থীরা সমাধান করার চেষ্টা করতে থাকলে মাঝে মাঝে কিছু হিন্ট দেওয়া যেতে পারে।
\end{ttip}


কিছুটা বিরক্ত হয়েই মুহাম্বাস ভাবা শুরু করল ধাঁধাটি নিয়ে।

এখানে কেবল M, N মানচিত্র সম্পর্কে বলছে এবং বাকিরা বলছে তাদের নিজেদের পরিচয় সম্পর্কে। মানচিত্রের সঠিকতার আগে কর্মচারীদের সততার পরিচয় পাওয়া জরুরি। এই ভেবে মুহাম্বাস শুরু করল O, P এবং Qকে দিয়ে।

এদের মধ্যে Q-এর বক্তব্য সবচেয়ে জটিল, তাই তাকে দিয়েই শুরু করল মুহাম্বাস। যদি Q আন্ডা হয়ে থাকে, তবে তার কথার প্রথম অংশ সত্য হয়ে যাবে, ফলে তার কথাও সত্য হয়ে যাবে, যা সম্ভব নয়। তাই সে গান্ডা। এখন সে যেহেতু গান্ডা, তাই তার কথার দ্বিতীয় অংশ অবশ্যই সত্য হতে হবে।  অর্থাৎ O এবং P একই ধরনের।

যদি O এবং P দুজনেই গান্ডা হয়, তবে কি হয় তা দেখা যাক। 

O বলছে M এবং N দুজনেই আন্ডা নয় এবং তার কথা সত্য, তার মানে M এবং N-এর অন্তত একজন গান্ডা। এখন যদি M গান্ডা এবং N আন্ডা হয়, তবে P-এর কথা মিথ্যা হয়ে যায়। তাই হয় M, N দুজনেই গান্ডা অথবা M আন্ডা এবং N গান্ডা। উভয় ক্ষেত্রেই N গান্ডা।

আবার যদি O এবং P দুজনেই আন্ডা হয়, তবে কী হবে? O মিথ্যা বলবে, তাই M, N দুজনেই আন্ডা হবে। কিন্তু তা হলে M আন্ডা হবে এবং P-এর কথা সত্য হয়ে যাবে। সুতরাং তা সম্ভব নয়।

তার মানে সকল ক্ষেত্রেই N-এর কথা সত্য এবং Y সঠিক ম্যাপ।

মুহাম্বাস ধাঁধার সমাধান করে চেয়ারম্যানের কাছ থেকে সঠিক ম্যাপটি নিয়ে রওনা হল তার গন্তব্যে।

\newpage\section{বনের বাঁধা}

\firstword{ব}{নে} পৌঁছেই মুহাম্বাসের দেখা ঝান্ডারাজের সাথে। ঝান্ডারাজ এক বিরাট ওরাংওটান। ভারী, গম্ভীর কণ্ঠে সে মুহাম্বাস কে তার বনের নিয়মগুলো বলতে লাগল: ``ঝান্ডাবনে দুই প্রজাতির প্রাণী আছে, বানর এবং হনুমান। তবে তাদের আলাদা করে চেনা যায় না, সবাই দেখতে হুবহু এক রকম। সবাই মানুষের ভাষায় কথা বলতে পারে এবং তাদের সবাই-ই হয় আন্ডা, না হয় গান্ডা। আন্ডা আর গান্ডা কী তা নিশ্চয়ই তুমি জান?"

মুহাম্বাস ঝান্ডারাজের বিরাট গঠন দেখে শুরুতেই ভ্যাবাচ্যাকা খেয়ে গিয়েছিল, হঠাৎ প্রশ্নে আরও ঘাবড়ে গিয়ে সে আস্তে আস্তে জবাব দিল: ``জি, জানি।"

তার হতভম্ব চেহারা দেখে ঝান্ডারাজ হো হো করে হেসে উঠল, আর বলল: ``আরেহ আমাকে ভয় পাওয়ার কিছু নেই, আর এই বনকেও ভয় পাওয়ার কিছু নেই। এখানের সবাই খুবই ভদ্র। তবে ঝান্ডা-গুহায় পৌঁছাতে তোমাকে ছয়টি দরজা পার হতে হবে, আর প্রতিটি দরজার প্রহরীরা তোমাকে প্রশ্ন করবে। যদি তাদের প্রশ্নের জবাব দিতে পারো, তবেই কেবল তুমি পরের দরজায় যেতে পারবে। আর যদি না পারো..."

মুহাম্বাস আবার গেল ঘাবড়ে। আবারও ঝান্ডারাজ হো হো করে হেসে বলল: ``আহাহা ভয় পাচ্ছো কেন, আমরা তোমাকে খাব না। কেবল গ্রামে ফেরত পাঠিয়ে দেব এবং তুমি আবার প্রথম থেকে শুরু করতে পারবে।" এই বলে ঝান্ডারাজ মুহাম্বাসকে নিয়ে গেলেন প্রথম দরজায় এবং বললেন, ``এই নাও, এই পথ অনুসরণ কর, তুমি তোমার লক্ষ্য খুঁজে পাবে।"



মুহাম্বাস কে দরজার সামনে দেখতে পেয়ে একজন প্রহরী তাকে জিজ্ঞেস করল,\\

\begin{puzzle*}{}
	\textbf{প্রথম দরজা}র প্রহরী বলল:\\
	
	``ঝান্ডাবনের প্রথম দরজায় তোমাকে স্বাগতম। আমি হয় আন্ডা অথবা হনুমান। বলো তো আমার পরিচয় কী?"
\end{puzzle*}


\begin{ttip}
	এখানে বানর আর হনুমান যে ধাঁধা সমাধানের কোনো ক্লু না, কেবল ধাঁধার জটিলতা বাড়াতে ব্যবহৃত হচ্ছে তা শিক্ষার্থীদের বুঝিয়ে বলতে হবে। 
\end{ttip}


মুহাম্বাস মনে মনে চিন্তা করল, ``হমম... আবারও অথবা প্রশ্ন। মিথ্যা হতে হলে দুটি অংশই মিথ্যা হতে হবে। তবে হনুমান হওয়া আর বানর হওয়ায় কোনো তফাত নাই। তাই ধরে নেই প্রহরী ভাই একজন গান্ডা, তাহলে সে অবশ্যই একজন হনুমান। কিন্তু যদি সে আন্ডা হয়, তবে দুটি অংশ মিথ্যা হতে পারবে না!"

ধাঁধার সমাধান করে সে প্রহরীর দিকে ফিরে বলল, ``ভাই তুমি একজন গান্ডা হনুমান।"

তার উত্তর শুনে প্রহরী হেসে দরজা খুলে দিল, আর বলল, ``তোমাকে অভিনন্দন!! এখন তুমি পরের দরজায় যেতে পারো।"



কিছুক্ষণ বন্য পথে হেঁটে মুহাম্বাস পৌঁছে গেল দ্বিতীয় দরজায়। এ দরজাটি আগের চেয়ে আরও বড়, আরও রক্ষিত। এখানে তিনজন প্রহরীর একজন মুহাম্বাসের দিকে এগিয়ে এল,\\

\begin{puzzle*}{}
	\textbf{দ্বিতীয় দরজা}র প্রহরী বলল:\\
	
	``তুমি দেখেছি প্রথম দরজা পার করে এসেছ। এবার প্রস্তুত হও আমার প্রশ্নের জন্য। আমি একই সাথে আন্ডা এবং হনুমান। বলো তো আমার পরিচয় কী?"
\end{puzzle*}

মুহাম্বাস মনে মনে বলল, ``আহ! এটা তো সোজা! প্রহরী ভাই গান্ডা হতে পারবে না। আর সে আন্ডা হলে তার বক্তব্যের দ্বিতীয় অংশকে মিথ্যা হতে হবে!"

``তুমি একজন আন্ডা বানর!"

মুহাম্বাসের সঠিক সমাধানে প্রহরী দরজা খুলতে খুলতে বলল, ``অভিনন্দন! তুমি দেখেছি বেশ বুদ্ধিমান। পরের দরজার জন্য এখনই রওনা হয়ে যাও!''



দ্বিতীয় দরজার পর ঝান্ডাবন আরও গহিন হতে লাগল। পথের চারদিকে গাছের ঘনত্ব এত বেড়ে গেল যে পথ ছেড়ে বনের ভেতরে ঢোকা প্রায় অসম্ভব হয়ে পড়ল। কিছুক্ষণের মধ্যেই সে পৌঁছে গেল পরের দরজায়। সেখানের প্রহরীরা বিশাল আকারের। দেখেই মুহাম্বাসের বুক কাঁপতে শুরু করল। তাদের একজন মুহাম্বাসের দিকে এগিয়ে এল।\\

\begin{puzzle*}{}
	\textbf{তৃতীয় দরজা}র প্রহরী বলল:\\
	
	``বাহ! বনের এত গভীরে খুব কম মানুষকেই আসতে দেখেছি! তুমি নিশ্চয়ই বেশ বুদ্ধিমান। আমার প্রশ্নের উত্তর দাও তো তবে। বলো তো আমি যদি একই সাথে গান্ডা এবং হনুমান না হয়ে থাকি, তবে আমি আমার পরিচয় কী?"
\end{puzzle*}

মুহাম্বাস সাথে সাথে বলল, ``তুমি গান্ডা বানর।"

প্রহরী অবাক হয়ে জিজ্ঞেস করল, ``এত দ্রুত বুঝে গেলে কী করে?"

মুহাম্বাস জবাব দিল, ``বেশ সোজা। প্রথমেই তুমি আন্ডা না, কারণ তাহলে তোমাকে একই সাথে গান্ডা এবং হনুমান হতে হতো, কিন্তু তা তো সম্ভব নয়। তাই তুমি গান্ডা এবং সেই কারণে তুমি হনুমান নয়, বানর!"

প্রহরী হেসে বলল, ``বাহ! বেশ তবে। তুমি যেতে পার পরের দরজায়। তবে তোমাকে আগেই জানিয়ে রাখি। এর পরের তিনটি দরজায় একজন নয়, দুজন করে তোমাকে প্রশ্ন করবে। সতর্কভাবে প্রশ্নের জবাব দিতে হবে তোমাকে।"

মুহাম্বাস মাথা নেড়ে প্রহরীদের ধন্যবাদ দিয়ে এগিয়ে গেল।



কিছুক্ষণ হেটে সে পৌঁছে গেল চতুর্থ দরজায়। এ দরজাটি আগেরটির মতো অত বড় নয়, তবে এখানে অনেক প্রহরী। মুহাম্বাস কে দেখে দুজন প্রহরী, A এবং B গম্ভীর মুখ করে এগিয়ে এসে তার সামনে দাড়াল। \\

\begin{puzzle*}{}
	\textbf{চতুর্থ দরজা}র প্রহরীরা বলল:\\
	
	\textbf{A :} আমাদের মধ্যে কমপক্ষে একজন হনুমান\\
	\textbf{B :} আমাদের মধ্যে কমপক্ষে একজন আন্ডা।\\
	
	আমরা কে কী?
\end{puzzle*}

প্রহরীদের গম্ভীর মুখ দেখে মুহাম্বাস কথা না বাড়িয়ে চিন্তা করা শুরু করল। সে ভাবলো, যদি B আন্ডা হয়, তবে তার বক্তব্য সত্য হয়ে যাবে। তাই সে গান্ডা, আর A অবশ্যই আন্ডা। যেহেতু A আন্ডা, তাই তাদের কেউই হনুমান নয়।

মুহাম্বাস দ্রুত উত্তর দিল, ``A, তুমি আন্ডা, B তুমি গান্ডা এবং তোমরা দুজনেই বানর।"

প্রহরী দুজন কোনো কথা না বলে দরজা খুলে দিয়ে দরজার দুই পাশে দাঁড়িয়ে রইল।

মুহাম্বাস খানিকক্ষণ ইতস্তত করে দরজা গলে তার পথে রওনা হলো। ঝান্ডাবন এখন প্রায় অন্ধকার, সূর্যের আলো কেবল অল্প একটু দেখা যাচ্ছে। এ অবস্থায় সে আস্তে আস্তে পথ অনুসরণ করে এগোতে লাগল। খানিক পর সে অন্ধকারে কিসে যেন ধাক্কা খেল। ``কী কী" বলে চিৎকার করতেই একটি অচেনা কণ্ঠ ভেসে এল, ``আহাহা এ দেখি একজন মানুষ! তুমি এতদূর কী করে এলে?" 

মুহাম্বাস উত্তর দিল, ``আমি পেছনের দরজা চারটির ধাঁধা সমাধান করে এসেছি।"

অচেনা কণ্ঠ বলল, ``তা তো আমি জানি-ই! তা না হলে এখানে পৌছাবে কী করে! যা-ই হোক, পঞ্চম দরজার ধাঁধার জন্য প্রস্তুত হও।


\begin{puzzle*}{}
	\textbf{পঞ্চম দরজা}র প্রহরী দুজন বলল:\\
	
	\textbf{A :} আমরা দুজন-ই হনুমান\\
	\textbf{B :} আমরা দুজন-ই আন্ডা।\\
	
	আমাদের পরিচয় বলতে পারবে?
\end{puzzle*}

মুহাম্বাস কিছুক্ষণ ভেবেই বলে দিল, ``B আন্ডা, A গান্ডা এবং তোমরা দুজনেই হনুমান।"

অচেনা কণ্ঠ উল্লসিত হয়ে বলল, ``বাহ বাহ! তুমি তো বেশ দ্রুত সমাধান করে ফেললে। আর কেবল একটি দরজা আছে তোমার সামনে। তারপরেই তুমি যেতে পারবে ঝান্ডা গুহায়। আর সেখানেই অপেক্ষা করছে তোমার প্রশ্নের উত্তর। তোমার যা বুদ্ধি তাতে সেই দরজার ধাঁধা তোমার কাছে কিছুই হওয়ার কথা না। তোমার প্রতি শুভকামনা!"

এই বলে দরজা খুলে গেল অন্ধকারে এবং দরজার মধ্য থেকে আলো আসতে শুরু করল। দরজা দিয়ে বাইরে আসতেই মুহাম্বাস দেখলো বন বেশ পরিষ্কার হয়ে গেছে, বেশ আলো চারদিকে। সে খুশিমনে হেঁটে হেঁটে ষষ্ঠ দরজার কাছে পৌঁছে গেল। সেটি বেশ নিরীহ, ছোট এক দরজা। দুই প্রহরী তাকে দেখে দাঁড়াল।\\

\begin{puzzle*}{}
	\textbf{ষষ্ঠ দরজা}র প্রহরীরা বলল:\\
	
	এতদূর পথ পার করে আসতে পারায় তোমাকে অভিনন্দন। আমাদের প্রশ্নের জবাব দিতে পারলেই তুমি প্রবেশ করতে পারবে ঝান্ডাগুহায়। তো চল, শুরু করা যাক।\\
	
	\textbf{A :} B একজন হনুমান এবং আন্ডা। আমি বানর\\
	\textbf{B :} A একজন গান্ডা।\\
	
	বলো তো, আমাদের পরিচয় কী?
\end{puzzle*}

মুহাম্বাস কিছুক্ষণ ভাবলো, যদি B গান্ডা হয়, তবে Aও গান্ডা। এবং তা হলে A-এর ভাষ্যমতে Bকে আন্ডা হতে হবে, তা তো সম্ভব নয়। তাই B আন্ডা এবং Aও আন্ডা। এখন A-এর দুটি বক্তব্য দুটিই মিথ্যা। প্রথম বক্তব্যের দুটি অংশের অন্তত একটি মিথ্যা। যেহেতু দ্বিতীয় অংশটি সত্য, তাই প্রথমটি মিথ্যা। এসব ভেবে সে উত্তর দিল:

``A তুমি আন্ডা হনুমান, আর B তুমি আন্ডা বানর।"

``বাহ বাহ বাহ! অভিনন্দন! অভিনন্দন!! তুমি ঝান্ডারাজের ট্রায়াল অতিক্রম করতে পেরেছ। এখন তুমি গুহায় প্রবেশ করতে পারবে। এই পথ অনুসরণ করো, কিছুক্ষণ পরেই তুমি পৌঁছে যাবে ঝান্ডাগুহায়। আবারও, অভিনন্দন।"

\newpage\section{অবশেষে ঝান্ডাগুহায়}

\firstword{ধুম!}{}শব্দ করে সরে গেল গুহার সামনের পাথর। মুহাম্বাস প্রহরীর দেওয়া ল্যাম্প নিয়ে ভেতরে প্রবেশ করতেই দেখল আটজন সন্ন্যাসী বসে ধ্যান করছে। এত ভীষণ শব্ ও তাদের ধ্যানের কোনো বিঘ্ন করতে পারেনি। মুহাম্বাস কি করবে বুঝতে না পেরে খানিকক্ষণ দাড়িয়ে থাকল। তাকে অবাক করে দিয়ে হঠাৎ একজন সন্ন্যাসী বলে উঠলেন, ``আমরা জানি তুমি কী জানতে চাও। ডিম আগে না মুরগি আগে, তাই তো? আমাদের কাছে তার উত্তর আছে। তবে তার আগে তোমাকে শেষ একটি ধাঁধার জবাব দিতে হবে। আমাদের নাম যথাক্রমে A, B, C, D, E, F, G, H; আমরা সবাই-ই হয় আন্ডা না হয় গান্ডা। আমাদের পেছনে চারটি দরজা দেখতে পাচ্ছ, এদের নাম X, Y, Z, W, এর অন্তত একটির পেছনে আছে তোমার উত্তর। আমরা প্রত্যেকে একটি করে বক্তব্য করব, তোমাকে তারপর যেকোনো একটি দরজা নির্বাচন করতে হবে। তবে ভুল দরজা নির্বাচন করলে তুমি সমুদ্রে পড়ে যাবে ওই দরজা দিয়ে।"

মুহাম্বাস ঢোক গিলতে গিলতে বলল, ``আচ্ছা"

``তবে দেরি করে কী কাজ, চলো শুরু করা যাক।"\\


\begin{puzzle*}{}
	সন্ন্যাসী আটজন মুহাম্বাসকে বললেন,\\
	
	\textbf{A :} X হচ্ছে একটি ভালো দরজা।\\
	\textbf{B :} Y, Z-এর অন্তত একটি ভালো দরজা।\\
	\textbf{C :} A এবং B দুজনই গান্ডা।\\
	\textbf{D :} X এবং Y দুটিই ভালো দরজা।\\
	\textbf{E :} X এবং Z দুটিই ভালো দরজা।\\
	\textbf{F :} হয় D অথবা E গান্ডা।\\
	\textbf{G :} যদি C গান্ডা হয়, তবে Fও গান্ডা।\\
	\textbf{H :} যদি G এবং আমি দুজনই গান্ডা হই, তবে Aও গান্ডা।
\end{puzzle*}
	
\includepdf{img/blank_page_even_muha.pdf}

\begin{ttip}
	এখানে এত তথ্য! সবগুলো নিয়ে তো একসাথে আগানো যাবে না। তাই শিক্ষার্থীদের বাছাই করতে করতে বলতে হবে যে কাদের বক্তব্য নিয়ে শুরুতে কাজ করা উচিত। তারা না পারলে তাদের সাহায্য করতে হবে। যেমন, কারা আন্ডা এবং কারা গান্ডা-- না জেনে কোন দরজার পেছনে উত্তর আছে তা জানা যাবে না। আবার কারা আন্ডা এবং কারা গান্ডা এটি সম্পর্কে তথ্য দিচ্ছে C, F, G, H। তাই এদের বক্তব্য নিয়ে শুরু করতে হবে। আবার এখানেও তো চারজন। এদের মধ্যে যারা বেশি তথ্য দেবে তাদের দিয়েই শুরু করতে হবে।
\end{ttip}

মুহাম্বাস বেশ কিছুক্ষণ চিন্তা করল। এখানে A, B, D, E এরা সবাই-ই কোনো না কোনোভাবে দরজাগুলোর সম্পর্কে বক্তব্য করছে, কেউ নিজেদের ব্যাপারে কোনো কিছু বলছে না। কেবল C, F, G, H নিজেদের সম্পর্কে বলছে। দরজার ব্যাপারে কোনো সিদ্ধান্ত নেওয়ার আগে কোন সন্ন্যাসীর কথা সত্য হতে পারে তা বের করে নেওয়া উচিত, ভাবলো মুহাম্বাস।

তাই সে নজর দিল C, F, G, H-এর কথার দিকে। এদের মধ্যে G এবং H-এর কথা সবচেয়ে বেশি প্যাঁচানো, তাই G এবং H-এর কথা দিয়েই শুরু করা যাক। প্রথমেই G। সে কি আসলে গান্ডা, নাকি আন্ডা? যদি সে আন্ডা হয়, তবে C গান্ডা হলে F কে আন্ডা হতে হবে। দেখা যাক সেটি হয় কি না।
	
যদি C গান্ডা হয়, তবে A এবং B দুজনই গান্ডা। তার মানে X ভালো দরজা এবং Y, Z-এর অন্তত একটি ভালো দরজা। ধরি সেটি Y। তার মানে D গান্ডা, কারণ তার কথা সত্য হয়ে যাচ্ছে। আবার D যদি গান্ডা হয়, তবে Fও গান্ডা হবে। আর যদি A সঠিক দরজা হয়ে থাকে, তবে E গান্ডা এবং তাতেও F গান্ডাই হবে। 
	
তার মানে G আন্ডা হতে পারে না। তাই সে গান্ডা।

G কে গান্ডা প্রমাণ করে মুহাম্বাস নজর দিল H-এর দিকে। এখন দেখতে হবে H-এর কথা সত্য কিনা। 
 
যদি G এবং H দুজনই গান্ডা হয়, তবে H-এর কথা সত্য হতে হবে, কারণ সে গান্ডা। আবার H-এর কথা সত্য হলে, এবং যেহেতু G এবং H দুজনই গান্ডা, তাই A ও গান্ডা হবে।  অর্থাৎ H এর কথা সত্য! এবং সে একজন গান্ডা।

এখন যেহেতু G এবং H দুজনই গান্ডা, তাই A ও গান্ডা। এবং A-এর কথা সত্য হওয়ায় X দরজাটি নিশ্চয়ই ভালো!!


ধাঁধার সমাধান করে খুশিতে লাফ দিয়ে গুহার ছাদে বাড়ি খেলো মুহাম্বাস। মাথায় হাত বুলাতে বুলাতে সন্ন্যাসীদেরকে তার উত্তর বলে সে X দরজার দিকে এগোল। তখনই A বলে উঠলেন, ``দাঁড়াও, তোমাকে আমাদের আরও কিছু বলার আছে। তুমি এখন যে ঘরে প্রবেশ করতে যাচ্ছ, সেখানে আরও দুজন সন্ন্যাসী আছেন। তারাও হয় গান্ডা নাহয় আন্ডা। তাদের একজন জানেন তোমার প্রশ্নের উত্তর। তবে তারা তোমাকে তা সরাসরি বলবেন না। তোমাকে তা নিজে বুঝে নিতে হবে কে গান্ডা এবং কার কথা সত্য।"

মুহাম্বাস এমন কিছুর জন্যই অপেক্ষা করছিল। এতক্ষণ যা যা দেখেছে, তাতে এমন ধাঁধায় সে আর অবাক হবে কেন! তাই সে দরজা ঠেলে প্রবেশ করল X ঘরে। সেখানের দুজন সন্ন্যাসী তাকে দেখে হাসিমুখে বলল,\\

\begin{puzzle*}{}
	
	\textbf{প্রথম সন্ন্যাসী :} আমি একজন আন্ডা এবং আমার কাছে তোমার উত্তর নেই।\\
	\textbf{দ্বিতীয় সন্ন্যাসী :} আমি একজন গান্ডা এবং আমার কাছে তোমার উত্তর নেই।
\end{puzzle*}


মুহাম্বাস সাথে সাথে বলে দিল, ``প্রথম সন্ন্যাসী, আপনার কাছে অবশ্যই আমার উত্তর আছে। আপনিই আমার প্রশ্নের উত্তর দিন।"

তখন প্রথম সন্ন্যাসী বললেন, ``বেশ তবে, বলো কী জানতে চাও।"\\

\firstword{এ}{দিকে} মুহাম্বাসের বুদ্ধি আর সাহসের খবর বেকারল্যান্ডের সবার কাছে পৌঁছে গেছে। সবাই ঝান্ডাবনের বাইরে তার ফিরে আসার জন্য অপেক্ষা করে দাঁড়িয়ে আছে। এমন সময় ঝান্ডাবন ছেড়ে বেরিয়ে এল মুহাম্বাস। সবাই তাকে ঘিরে ধরল সে তার উত্তর পেয়েছে কিনা তা জিজ্ঞেস করতে। তাদের প্রশ্নে হাস্যোজ্জ্বল মুহাম্বাস বলল,

``হ্যাঁ পেয়েছি। কিন্তু তার উত্তর পেতে তোমাদের আমার প্রশ্নের উত্তর দিতে হবে।''

সকলে জিজ্ঞেস করল কী প্রশ্ন?

মুহাম্বাস বলল, ``বলো তো, কোনো কিছু না থাকার বদলে কেন সবকিছু আছে?"

\begin{diversion}
	এই প্রশ্নটি কিন্তু আসলে বেশ চিন্তা করার মতো। অনেক দার্শনিক এই প্রশ্নকে ``দর্শনশাস্ত্রের মৌলিক প্রশ্ন'' বা ``the fundamental question of metaphysics'' হিসেবে গণ্য করেছেন। 
	
	অনেক দার্শনিক, যেমন অ্যারিস্টটল, মনে করতেন সব কিছুর অস্তিত্বের একটি কারণ থাকে। কিন্তু এই প্রশ্ন সেই দৃষ্টিভঙ্গিকে প্রশ্নবিদ্ধ করে। কেননা, কেউই জানে না কেন এই বিশ্ব ``আছে'' কারণ এটা জাস্ট ``আছে'', এর কোনো কারণ নেই। এর অস্তিত্বই এর কারণ!!
	
	কিন্তু তুমি কি বের করতে পারবে, ``কেন কিছু আছে?''
\end{diversion}



\newpage\section{বেকারল্যান্ডের অধিবাসী মুহাম্বাস}

\vspace{-10pt}

\firstword{এ}{রপরে} মুহাম্বাস বেকারল্যান্ডেই বাস করা শুরু করল। সেখানের বাসিন্দারা তার বন্ধু হয়ে উঠল। তাদের সাথে মুহাম্বাস অনেক ধাঁধা বানাল। সেগুলোর কিছু তার লেখা জীবনী, ``এটাই বেকারল্যান্ড''-এ পাওয়া গেছে। তার কিছু অংশ এখানে তুলে ধরা হলো।\\

\begin{diybox}
	এগুলোর সমাধান বইয়ের একেবারে শেষে দেওয়া আছে। কেউ কমপক্ষে ২ ঘণ্টা চিন্তা করে এদের সমাধান বের করতে ব্যর্থ হলে তবেই দেখবে সমাধান গুলো, নাহলে কিন্তু ঝান্ডারাজ সত্যি সত্যি ডান্ডা নিয়ে তোমার কাছে চলে যাবে! 
\end{diybox}

\vspace{2em}

\begin{puzzle_exc*}{তিন বেকারল্যান্ড অধিবাসী}
\end{puzzle_exc*}
	তিনজন বেকারল্যান্ড অধিবাসী, A, B এবং C একটি বাগানের সামনে দাঁড়িয়ে আছে। একদিন মুহাম্বাস এসে Aকে জিজ্ঞেস করল, ``তুমি কি আন্ডা না গান্ডা?'' উত্তরে A কিছু একটা বলল, যা মুহাম্বাস শুনতে পেল না। তাই সে Bকে জিজ্ঞেস করল, ``A কী বলল?'' B উত্তর দিল, ``A বলেছে যে সে একজন আন্ডা।'' এ কথা শুনে C মুহাম্বাসকে বলল, ``Bকে বিশ্বাস করবেন না, সে মিথ্যা বলছে।''
	
	প্রশ্ন হচ্ছে, B এবং C আসলে কী?\\
	
	আরেক দিন এমনি এক পরিস্থিতিতে মুহাম্বাস Aকে জিজ্ঞেস করল, ``তোমাদের মধ্যে কয়জন গান্ডা?'' এবারও A শুনতে না পারার মতো করে উত্তর দিল। মুহাম্বাস এবার Bকে জিজ্ঞেস করল, ``A কি বলেছে?'' তাতে B উত্তর দিল, ``A বলেছে, আমাদের মধ্যে একজন গান্ডা আছে।'' এটি শুনে C বলল, ``Bকে বিশ্বাস করবেন না, সে মিথ্যা বলছে।''
	
	এখন B এবং C কী?\\
	
	পরে এই তিনজন মুহাম্বাসের সর্বক্ষণের সাথি হয়ে গেল, তারা সে যেখানে যায়, তার পিছু পিছু যায়। এই চারজনের অ্যাডভেঞ্চারের অনেক গল্প মুহাম্বাসের বইয়ে আছে, তবে তা এখানে বলতে গেলে পাতার পর পাতা লেগে যাবে। তা না করে তারা যে সময় একদল অদ্ভুত যাযাবরের সামনে পড়ল, তার সম্পর্কে কিছু বলি।

\vspace{2em}

\begin{puzzle_exc*}{যাযাবরের দল}
\end{puzzle_exc*}
	একদিন মুহাম্বাস আর তার বন্ধুরা বেকারল্যান্ডের পাশের বিজিল্যান্ডে হাঁটতে হাঁটতে একদল অদ্ভুত পোশাকের লোককে দেখল। তারা সবাই-ই হয় আন্ডা নয় গান্ডা। তারা মুহাম্বাসদের বলল, ``আমরা তোমাদের একটি অত্যন্ত দামি পুরস্কার দিব, যদি আমাদের সবার পরিচয় বের করতে পার!'' 
	
	খুশি হয়ে মুহাম্বাস আর তার বন্ধুরা তাদের জিজ্ঞাসাবাদ শুরু করল। তারা দুজন দুজন করে উত্তর দিচ্ছে:
	
	\textbf{প্রথম দুজন :} D বলল, ``আমাদের অন্তত একজন আন্ডা।'' D এবং E-এর পরিচয় কী?
	
	\textbf{দ্বিতীয় দুজন :} F বলল, ``হয় আমি আন্ডা অথবা G গান্ডা।" তাহলে তাদের পরিচয় কী?
	
	\textbf{পঞ্চমজন :} H বলতো, ``হয় আমি আন্ডা অথবা ২+২=৫।'' তাহলে H-এর পরিচয় কী হত?
	
	\textbf{পরের দুজন :} এখন যদি A বলে, ``আমি আন্ডা, কিন্তু B আন্ডা নয়।'' তবে কী হত?
	
	মুহাম্বাসরা সব ধাঁধাই সহজে সমাধান করে ফেলল। কিন্তু তারা কি পুরষ্কার পেয়েছিল??
	
	দেখা গেল যে পুরস্কার দেবার ওয়াদা করেছিল, সে আন্ডা ছিল!! বেচারা মুহাম্বাস ও তার বন্ধুরা :(

\vspace{2em}

\begin{puzzle_exc*}{মুহাম্বাসের বন্ধুরা}
\end{puzzle_exc*}

	মুহাম্বাসের বন্ধুরা পরে মুহাম্বাসকে আরও কিছু তিনজনের ধাঁধা বলল, সেগুলো অনেকটা এমন:

	প্রথমেই, মনে করো, তিনজনের মধ্যে A এবং B বলল,\\	
	\textbf{A :} আমাদের সবাই আন্ডা।\\
	\textbf{B :} আমাদের মধ্যে কেবল একজন গান্ডা আছে।\\
	তাহলে A, B এবং C-এর পরিচয় কী? 
	
	মনে করো, উপরের কথাগুলো না বলে, A এবং B বলল,\\
	\textbf{A :} আমাদের সবাই গান্ডা।\\
	\textbf{B :} আমাদের মধ্যে কেবল একজন আন্ডা আছে।\\
	B-এর পরিচয় বের করা যাবে কি? C-এর পরিচয় বের করা যাবে কি?
	
	এখন মনে করো, A এবং B বলল,\\
	\textbf{A :} B একজন আন্ডা।\\
	\textbf{B :} A এবং C একই ধরনের।\\
	তবে C-এর পরিচয় কী?
	
	আবার মনে করো, A বলল, ``B এবং C একই ধরনের।''\\
	এরপর কেউ Cকে জিজ্ঞেস করল, ``A এবং B কী একই ধরনের?"\\
	এর উত্তরে C কী বলবে?
	
\newpage

মুহাম্বাসের গল্প আজ এ পর্যন্তই। এই গল্প কিন্তু সত্যি! তবে এই গল্পের চরিত্রগুলো যে ধাঁধা গুলো তৈরি করেছে, তা Raymond Smullyan এর কাছ থেকে শেখা! তিনিই বেকারল্যান্ডের বাসিন্দাদের এত অদ্ভুত ধাঁধা শিখিয়েছেন। বেকারল্যান্ডের জাতীয় বই কী জানো? তাও Raymond Smullyan-এর লেখা, নাম ``What is the Name of this Book? The Riddle of Dracula and Other Logical Puzzles''। যদি বেকারল্যান্ড নিয়ে আগ্রহী হয়ে থাক, তবে অবশ্যই এই বইটি পড়ে দেখবে। আর কেবল তো বেকারল্যান্ড নয়, আরও অনেক এমন দেশ আছে, অদ্ভুত, মজার। তাই আর দেরি না করে এখনই নেমে পরো এক মজাদার অ্যাডভেঞ্চারে...


\titlespacing*{\chapter}{0pt}{50pt}{20pt}